\documentclass[a4paper,11pt,final]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{color}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
%\usepackage[papersize={210mm,297mm},lmargin=2.2cm,rmargin=2.2cm,top=3cm,bottom=3cm]{geometry}
\usepackage{multicol} 
\usepackage{subfigure}
%opening
\title{Pr치ctica de creaci칩n de un trazador de rayos con iluminaci蚤}
\author{I침igo Aguas Ardaiz\\[10mm]Computaci칩n Gr치fica\\Curso 2015-2016\\M치ster Universitario en Ingenier칤a Inform치tica\\ Universidad P칰blica de Navarra - Nafarroako Unibertsitate Publikoa\\[10mm]}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Este documento pretende ser un resumen del trabajo que se presenta intentando mostrar c칩mo se ha llevado a cabo as칤 como la formulaci칩n que ha tenido.
\end{abstract}

\section{Formulaci칩n del trabajo}
En un primer momento se estudi칩 y se prepar칩 un proyecto b치sico con clases y paquetes vac칤os seg칰n se entend칤a era m치s conveniente. Esta estructura se ha mantenido hasta el final del proyecto. Adem치s, se empez칩 a transcribir todo el c칩digo que se hab칤a facilitado por parte del profesor as칤 como el que era f치cilmente deducible (constructores y m칠todos de acceso).

Despu칠s se implementaron las clases relativas a la c치mara, las proyecciones y los rayos con la intenci칩n de poder tener un sistema b치sico. M치s tarde se continu칩 implementado los objetos, empezando por las esferas. Al empezar a probar esto, se encontraron varios fallos en la implementaci칩n b치sica de c칩mo funcionar con vectores y puntos. Aqu칤 se encontraron tanto errores de transcripci칩n matem치tica como referentes a la forma de usar el espacio de memoria de JAVA. Es esto 칰ltimo una de las cosas que m치s me ha costado arreglar, ya que a d칤a de hoy aun tengo dudas sobre esto y que no he acabado de ver hasta el final c칩mo se distribuyen las clases a lo largo de la ejecuci칩n. Para solucionarlo, en todo momento se crean instancias nuevas haciendo que el recolector de basura trabaje intensivamente.

Por otra parte, se han tenido problemas para situar la c치mara en el lugar adecuado para ver las figuras, no teniendo 칠xito en algunos casos. Adem치s, el parser que nos suministr칩 el profesor hubo que adaptarlo a la implementaci칩n hecha en esta pr치ctica, adem치s de corregir alg칰n error de las escenas de la gram치tica, que solo se ha corregido en {\em scene0}. No se ha tenido tiempo para implementar la proyecci칩n ojo de pez.

\section{Distribuci칩n temporal del trabajo y reflexi칩n personal}

Para hacer el trabajo se ha utilizado un sistema de gesti칩n de proyectos, Redmine. Se puede encotrar por tanto c칩mo se han utilziado las 21.6 horas en el siguiente enlace: \href{http://redmine.martinarroyo.net/projects/upnatray}{http://redmine.martinarroyo.net/projects/upnatray}. Adem치s, se puede encontrar todo el c칩digo versionado en el siguiente enlace de github: 
\href{https://github.com/iaguas/upnaTRay}{https://github.com/iaguas/upnaTRay}

No puedo terminar este documento sin hacer una peque침a reflexi칩n personal sobre el uso de las horas de trabajo en los 칰ltimos meses. Ciertamente asumir el cargo de Presidente del Consejo de Estudiantes ha hecho que mi rendimiento en el m치ster haya disminuido, pero esta disminuci칩n ha llegado a niveles mucho mayores de los que yo hubiera querido/esperado. Por esta raz칩n, s칠 que este trabajo necesita de m치s tiempo para presentar una versi칩n b치sica en condiciones. Por lo anteriormente dicho me disculpo y har칠 lo necesario para que en la siguiente versi칩n no ocurra esto. Ciertamente han sido muchas cosas en un mes y me he visto sobrepasado.

\end{document}
